%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Einführung}\label{chap:intro}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapterstart

% Overall problem
% key questions to answer
% your approach, the method
% one/two hypotheses (idea of solution)

Softwareentwicklungsprozesse entwickeln sich stetig weiter. Für ein Unternehmen, für das die Softwareentwicklung nur ein kleinerer Teil der Produktpalette darstellt, ist es schwierig der schnelllebigen Art zu folgen.

Agile Methodiken sind mittlerweile de facto Standard in diesem Umfeld. Scrum, Kanban, Extreme Programming und einige andere werden an Schulen gelehrt und sollen als Vorbild für einen guten Softwareentwicklungsprozess genommen werden. Als Fallbeispiel wird ein Unternehmen der Logistik-Branche herangezogen. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Problembeschreibung}\label{sec:problem}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Agile Methodiken setzen ein agiles Umfeld voraus. Für ein Unternehmen, dessen 
Kernkompetenz nicht die Softwareentwicklung ist, ist es schwierig dieses 
Umfeld zu schaffen. Bestehende Hierarchien sind oft hinderlich und klassische Abläufe sind dem statischen Wasserfallmodell nachempfunden. In diesem starren Umfeld gilt es nun, Platz für agile Methodiken zu finden.

Im Fallbeispiel wird die Softwareproduktentwicklung des Unternehmens analysiert. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fragestellung}\label{sec:rq}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Welche agilen Methoden werden in der Softwareproduktentwicklung bereits eingesetzt und welche weiteren Methoden könnten noch hinzugefügt werden? 

\chapterend

